\documentclass{lab1-article}

\title{Esercitazione sui fit}


\begin{document}


\begin{article}
\selectlanguage{italian}

\maketitle

\secsummary
Lo scopo dell'esperienza \`e quello di fare pratica con i metodi di fit
utilizzando i dati raccolti in una delle esperienze del primo semestre
(quella del pendolo fisico).



\secmaterials

\begin{itemize}
\item Dati raccolti nell'esperienza del pendolo fisico.
\item Un calcolatore con l'ambiente scientifico di Python.
\end{itemize}

\secmeasurements

Recuperate le coppie ordinate $(d_i,~T_i)$ di valori della distanza del centro
di massa dal punto di sospensione e dei periodi del pendolo fisico che avete
misurato nel primo semestre. Sappiamo che il modello \`e
\begin{align}\label{eq:period}
  T(d) = 2\pi\sqrt{\frac{(l^2/12 + d^2)}{gd}}.
\end{align}
(Nel seguito dell'esperienza assumete un valore di riferimento per
l'accelerazione di gravit\`a $g$.)


\labsubsection{Verifica preliminare del modello}

Detta $\hat{l} \pm \sigma_l$ la nostra stima della lunghezza $l$ dell'asta,
si produca con il calcolatore un grafico di dispersione di $T$ in funzione di
$d$ riportando opportunamente i punti misurati e le barre di errore, e si
sovrappongano al grafico stesso le tre curve corrispondenti al modello per i
tre valori di $l$
\begin{align*}
  \hat{l}, \quad \hat{l} + \sigma_l \quad \text{e} \quad \hat{l} - \sigma_l.
\end{align*}

Si commenti qualitativamente il livello di accordo tra i dati sperimentali ed il
modello: quanti tra i valori centrali delle misure sono contenuti entro la banda
definita dalle due curve \emph{estreme}?


\labsubsection{Fit del modello}

Si esegua un fit numerico del minimo $\chi^2$ (con il calcolatore, ad esempio
utilizzando la funzione \text{curve\_fit} del modulo \text{scipy.optimize} di
Python) dei dati sperimentali utilizzando il modello~\eqref{eq:period}, e
lasciando $l$ come parametro libero. Si ricavino:
\begin{itemize}
\item il valore di \emph{best fit} di $l$ e l'incertezza associata;
\item il $\chi^2$ del fit;
\item il \emph{p-value} corrispondente.
\end{itemize}
Si produca infine un grafico dei residui rispetto al modello di \emph{best fit}.

Il valore di \emph{best fit} del parametro $l$ \`e compatibile con la lunghezza
dell'asta misurata sperimentalmente? Se no, quali potrebbero essere i motivi?
Cosa ci dicono il $\chi^2$ ed il \emph{p-value}---o, in altre parole, il fit
\`e un buon fit?


\secconsiderations

\labsubsection{Misura del periodo}

Il modello~\eqref{eq:period} \`e valido in approssimazione di piccole
oscillazioni---e a questo punto sappiamo esattamente cosa ci\`o significhi.
Si verifichi esplicitamente che nelle misure prese nel primo semestre questa
approssimazione fosse verificata (oppure si corregga opportunamente il modello
se ci\`o non fosse vero).

(Si riconsideri anche, se necessario, la possibilit\`a di trascurare l'effetto
dei fori nella barra ai fini della stima di $l$ e $d_i$.)

\labsubsection{Applicabilit\`a del fit del minimo $\chi^2$}

Si verifichi scrupolosamente la validit\`a delle ipotesi che stanno alla base
del fit del minimo $\chi^2$, in particolare il fatto che gli errori sulla
variabile indipendente siano trascurabili rispetto a quelli sulla variabile
dipendente
\begin{align}\label{eq:err}
  \left| \frac{dT}{dd}(d_i) \right| \sigma_{d_i} \ll \sigma_{T_i}
  \quad \forall i.
\end{align}
A questo scopo potete calcolare la derivata della~\eqref{eq:period}
analiticamente e generare una tabella, punto per punto, dei due membri
della~\eqref{eq:err}.

Se la~\eqref{eq:err} non fosse verificata per uno o pi\`u punti sperimentali,
potete provare a rifare il fit escludendo i punti incriminati. Il risultato del
fit cambia? Ed il \emph{p-value}?

Alternativamente, sempre se la~\eqref{eq:err} non fosse verificata, potete
provare a definire le \emph{incertezze efficaci}
\begin{align}
  \sigma_{T_i} \rightarrow
  \sqrt{\sigma^2_{T_i} + \left| \frac{dT}{dd}(d_i) \right|^2 \sigma^2_{d_i}},
\end{align}
trascurando nel fit gli errori sulla variabile indipendente. In questo caso il
risultato del fit cambia? Ed il \emph{p-value}?


\end{article}
\end{document}
